\subsection{MirToolbox, Matimbre, Timbre Toolbox et Matlab}\label{mirtoolbox}
Comme précisée à l'étape 2 de notre méthodologie (voir \ref{notremethodo}), nous devons analyser nos stimuli en fonctions des variables physiques sélectionnées tant au niveau de la note individuelle qu'au niveau de la phrase ou encore à celui plus global de la pièce. Pour cela, nous disposons des outils informatiques que nous avons appris à manipuler et que nous allons décrire ici bas.
Mirtoolbox \citetapos{Lartillot2012} est un outil informatique pour l'étude de la musique développé principalement par l'équipe du \textit{Finish Centre of Excelence in Interdisciplinary Music Research} de l'université de Jyväskylä en Finlande par trois chercheurs : Olivier Lartillot, Petri Toiviinen et Tuomas Eerola. 
La création de cet outil est aussi le résultat d'un projet Européen plus large : \textit{"Tuning the Brain for Music"}, créé par le New and Emerging Science and Technology, dont l'objectif est l'étude de la musique sous l'angle des neurosciences, de la psychologie cognitive et de l'informatique pour tenter d'établir des relations entre certains paramètres musicaux et les émotions qu'ils pourraient susciter chez l'auditeur. Une des nécessités de cette recherche est donc l'extraction de nombreux paramètres musicaux depuis des ensembles de données audios.
Mirtoolbox se présente sous la forme d'un ensemble de fonctions paramétrables utilisables dans l'environnement Matlab\copyR. Cet ensemble propose entre autres trois fonctions d'extraction de descripteurs de la dynamique, six fonctions pour la description du rythme, neuf fonctions pour le timbre, trois fonctions pour la hauteur, huit pour la tonalité, ainsi que de nombreuses fonctions de statistiques, de prédiction ou de comparaison de fichiers sonores. Les détails techniques sur son mode de fonctionnement sont disponibles dans l'article de \citet{Lartillot2013} et une liste des descripteurs et fonctions est présentée en annexe \ref{overviewmir}.
Nous pensons que l'utilisation de la Mirtoolbox est tout à fait adaptée à notre objet d'étude puisque la toolbox propose des fonctions permettant de décrire le timbre d'un large ensemble de fichiers audios. De plus, le développeur en chef du projet Olivier Lartillot travaille encore constamment à l'amélioration du programme : cela en fait un outil moderne et en mouvement.\\
Il est à noter que deux autres toolbox sont aussi disponibles pour le calcul d'un grand nombre de descripteurs audios : 
\begin{enumerate}
\item Matimbre : Les fonctions qui composent cette toolbox ont été programmées par Mathieu Barthet dans le cadre de sa thèse de doctorat au Laboratoire de Mécanique et d'Acoustique de Marseille. Les détails de son mode de fonctionnement sont disponibles dans la thèse de doctorat de \citet{Barthet2008} et dans un article spécialement dédié \citetapos{Barthet2008a}.
\item La Timbre Toolbox : La Timbre Toolbox a été développée par plusieurs chercheurs en collaboration entre le CIRMMT à Montréal et l'IRCAM à Paris. Les détails sur son fonctionnement sont disponibles dans l'article de \citet{Peeters2011}.
\end{enumerate}
Nous remarquons cependant qu'un certain nombre des descripteurs fournis par ces deux derniers outils sont redondants avec ceux proposés par la MirToolbox.
Enfin, Matlab\copyR est un environnement très performant pour la modification de fichiers sonores, de ce fait, il est possible d'y transformer des stimuli (audio par exemple), en changeant certaines de leurs caractéristiques acoustiques, pour en créer de nouveaux. Comme nous l'avons vu au \ref{notremethodo}, ces nouveaux stimuli peuvent ensuite être utilisés dans des tests de perception pour vérifier les hypothèses qu'auront permis de dégager des tests acoustiques à grande échelle.